\RequirePackage[dvipsnames]{xcolor}  % regression in bemer 3.65, 3.66 fixe sit

\documentclass[xcolor=dvipsnames, spanish]{beamer}

\input{../includes/beamer_basics.tex}
\input{../includes/mathsymbols.tex}

\usetheme{Madrid}
\definecolor{OSTpink}{RGB}{140,25,95}
\usecolortheme[named=OSTpink]{structure}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
\usefonttheme{professionalfonts}

\usepackage{pgfpages}
%\setbeameroption{show notes}
% for notes with pdfpc
\setbeameroption{show notes on second screen=right}
\setbeamertemplate{note page}[plain]

\usepackage{multimedia}

% Comments
\newcommand{\jpi}[1]{{\scriptsize\color{Magenta}#1}}

%----------------
% title informations

\title{Computación Neuromórfica}
\subtitle{Memristores}

\author[JPi Carbajal]{Juan Pablo Carbajal\\\tiny{\href{mailto:juanpablo.carbajal@ost.ch}{juanpablo.carbajal@ost.ch}}}

\institute[CEMSC$^3$]{Neurociencia Computacional}

\date{Mayo 31, 2023}
% ====================================================================

\begin{document}

{ \setbeamertemplate{footline}{} % no footer on title
  \begin{frame}
    \titlepage
  \end{frame}
}

\setbeamertemplate{footline}[JPi Carbajal] % set footer
\addtocounter{framenumber}{-1}  % don't count title page

\input{../includes/JPi_profile_es.tex}

\section{Introducción}

\begin{frame}{Introducción}
\framesubtitle{La trama}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\note<1>{
El objetivo de la charla es describir algunos aspectos de la computación neuromórfica.

Para eso primero necesitamos discutir "computación", y ahí es donde empezamos.
Discutiremos modelos mentales de "computación" que permiten identificar aspectos comunes de muchos métodos.

Luego vistamos distintos tipos de computación. La computación digital viene primero, basándome en la suposición de que es el tipo de computación mas familiar para todos.

Continuamos con la computación analógica, un dinosaurio de la segunda guerra mundial, que está retomando relevancia.

Con este transfondo, creo que somos capaces de discutir computación neuromórfica de manera fructífera.
Dentro de este tema, discutimos métodos que son muy interesantes para mi, y visitamos una tecnología muy prometedora para el campo: el memristor.

}
\end{frame}

\section{Computación}
\interludeframe{\textbf{\Huge Computación}\\\vspace{2em}\Large{Qué es?\\Modelos}}

\note{
  Es importante tener una idea, al menos conceptual, del lo que significa en algunos círculos, el término computación.
  Tomanos la perspectiva de la computación como un proceso temporal, que es como lo percibimos en la realidad, pero el aspecto temporal no es fundamental para el concepto.
}

\input{../includes/computation_Carbajal_es.tex}

%\subsection{Juego: tarjetas}
\input{../includes/cardgame_es.tex}

\input{../includes/computation_Horsman_single.tex} % TODO: anotar y traducir

\input{../includes/Turing_machine_es.tex}

\interludeframe{
    \movie[loop]{\includegraphics[width=\textwidth]{game_of_life.png}}{../img/game_of_life.avi}
    \source{\url{www.youtube.com/watch?v=-FaqC4h5Ftg}}
    \note<1>{
    El juego de la vida de Conway ("game of life") es una máquina de Turing que, a pesar de la simpleza de sus reglas, puede producir comportamientos complicados (cualquier función!)

    \begin{enumerate}
    \item Una célula muerta con exactamente 3 células vecinas estará viva en el turno siguiente.
    \item Una célula viva con 2 o 3 células vecinas vivas sigue viva
    \item Toda célula viva en otra condición muere y toda célula muerta en otra condición permanece muerta.
    \end{enumerate}
    }
}

%\input{../includes/Turing_machine_challenges_phil_es.tex}

\section{Computación digital}
%\subsection{Dificultades tecnológicas}

\input{../includes/von_neumann_arch_es.tex}
\input{../includes/transistor_limits_es.tex}

%\subsection{Juego: adivinar}
\input{../includes/guessing_sample_model_es.tex}

\section{Computación analógica}
\interludeframe{\textbf{\Huge Computación analógica}\\\vspace{2em}

  \begin{quote}
  \color{white}{Turing Machine theory is not wrong but is irrelevant.\\
  -- B.J. MacLennan, 2001}
  \end{quote}
  
  \note<1>{
  In order to pin down the concept of analog computation we compare analog and digital computers,
assuming that the latter is familiar to most readers.
The principal distinction between analog and digital computers is that digital operates on discrete representations in discrete steps, while analog operates on continuous representations, i.e. discrete vs. continuous computation.

  In the current digital computer, computation is carried out using strings of symbols that bare no physical relationship to the quantities of interest.
  In analog computers the latter are proportional to the physical quantities used in the computation.
  }
}

\input{../includes/analog_computers_mechanical_es.tex}
\input{../includes/analog_computers_electr_es.tex}
\input{../includes/analog_computers_diffanal_shannon_es.tex}

\interludeframe{
    \movie{\includegraphics[width=\textwidth]{cheetah.png}}{/home/juanpi/Videos/Cheetah.mp4}
    \note{
    Hay muchas cosas ocurriendo en este video en muy poco tiempo.
    
    Para que una señal viaje desde las patas hasta el cerebro necesita unos 0.07 s.
    Eso es casi la duración de un ciclo del movimiento.
    El cerebro no está directamente involucrado en el control (CPG, reflejos, preflejos, etc).
    El cerebro no "computa" todo.
    }
}

\interludeframe{\textbf{\Huge Pausa}}

\begin{frame}{Recapitulación}
\begin{itemize}
\item Es importante conocer el "lenguaje de la computadora" $\to$ dificultad del problema
\item El proceso de codificación/decodificación es de suma importancia
\item La computadora digital no parece ser el camino para reproducir e investigar algoritmos computacionales biológicos (problema de lenguaje/representaciones?)
\item La tecnología digital esta chocando contra límites físicos
\item La computación analógica promete mejorar la compresión de procesos biológicos, que se suponen analógicos en su naturaleza
\item Los sistemas neuronales funcionan bajo cambios de parámetros, generan múltiple soluciones al mismo problema (unicidad?), son ruidosos, y no-lineales
\item No hay razón para suponer que la naturaleza prefiere el álgebra lineal
\end{itemize}
\end{frame}


\input{../includes/natural_contrived_systems_es.tex}

\section{Computación neuromórfica}

\interludeframe{\textbf{\Huge Computación neuromórfica}

\begin{reference}{0.5cm}{1cm}
\color{white}
Mead, C. A. (1989). Analog VLSI and Neural Systems. Reading, MA: Addison-Wesley.

Mead, C. A. (1990). Neuromorphic electronic systems. Proc. IEEE 78, 1629–1636.
\end{reference}

\note<1>{The term "neuromorphic" was coined by Carver Mead in the late 80s to refer to artificial neural systems whose architecture and design principles are based on those of biological nervous systems


The observation that the brain operates on analog principles of the physics of neural computation that are fundamentally different from digital principles in traditional computing, initiated the investigations in the field of neuromorphic engineering.

The analogies between biological neuronal systems and electronic circuits are manifold: conservation of charge, thresholding behavior, and integration to mention just a few. 
For instance, diffusion of calcium across the membrane can be mapped to diffusion in electronic components, and a computational role associated to the circuit design. 
}
}

\input{../includes/neuromorphic_silicon_neurons_es.tex}
\input{../includes/neuromorphic_tech_es.tex}


\section{Memristores}

\interludeframe{
\textbf{\Huge Memristors}\\\vspace{2em}

\begin{quote}
Memristors for the Curious Outsiders\\
by Francesco Caravelli and Juan Pablo Carbajal, 2018
\end{quote}
\url{doi.org/10.3390/technologies6040118}
}

\input{../includes/chua_memristor_es.tex}
\input{../includes/memristors_types_es.tex}
\input{../includes/memristors_galore_es.tex}
\input{../includes/memristors_edge_computing.tex}
\input{../includes/atomic_switches.tex}
\input{../includes/memristors_mistakes.tex}
\input{../includes/memristors_mistakes_results.tex}


%%----------- HP memristor: model --------------------------------------------------%
\subsubsection[Models]{Memristores matemáticos}

\input{../includes/memristors_hp_strukov_es.tex}
\input{../includes/memristors_systems_es.tex}
\input{../includes/memristors_ml_rc.tex}

\interludeframe{\textbf{\Huge Resumen y perspectiva}}

\begin{frame}{Resumen y perspectiva}
\begin{itemize}
\item Computación: codificación y decodificación son fundamentales
\item Revitalización de la computación analógica: silicon neurons
\item Neuromófismo: procesamiento de información codificada en "spikes"
\item Dado un sistema dinámico, cómo codifico el problema?
\item Desarrollar algoritmos que no solo sean robustos a la variabilidad y el ruido, sino que la exploten.
\item Desarrollar métodos intrínsecamente no-lineales
\end{itemize}
\end{frame}

\interludeframe{
{\Huge Gracias por tu atención! \\\vspace{2em}
P\&R}}

%\subsection{Algunos métodos}

\interludeframe{\textbf{\Huge Métodos de computación neuromórfica}}

\input{../includes/ml_input_output_maps_es.tex}
\input{../includes/ml_reservoir_diagram.tex}
\input{../includes/ml_reservoir_es.tex}
\input{../includes/neural_engineering_framework.tex}


\end{document}
